\bodysection[שמני{\sehierarchy}חוזר לצירוף שמני]{הצבעה חוזרת: טיפוסים שונים}{sec:se:anaphora}

בסעיף זה ידונו ארבעה טיפוסים בהם הכינוי חוזר אל \hl{שמות־עצם קודמים}. מבחינת מרכזיותם ונפוצותם אין הצדקה למיין כל־אחד מהם בסעיף משל עצמו במבנה ההיררכי של העבודה; סדר תת־הסעיפים הוא לפי מספר הדוגמאות.



\bodysubsection{מעבר על גבי רשימה}{sec:se:anaphora:enumeration}

בכמה מהטקסטים המרכיבים את \worktitle{חיי־הקדושים} מופיעה \hl{סקירה}, לפי סדר, של פריטים בקבוצה בעלת מספר תחום מסויים של איברים; בכמה מקרים כאלה נעשה שימוש ב־{\seforms} בהתייחסות לפריטים אלו, והם ממויינים בתת־סעיף זה: ארבעת כוחות הנשמה הראשיים, שמונת החטאים ושבעת האחים.

בפירוט כוחות הנשמה והחטאים בכל המקרים הנדונים, מלבד ב\exrefdisp{95}, מופיע השם בלטינית ובתרגום לאנגלית עתיקה (שניהם בצורת נקבה; צורת הנקבה קשורה למופשט בלשונות הודו־אירופיות), כאשר ההתאם מלמד ש\hl{מושא ההתייחסות} של {\seforms} הוא אל הפריט הנסקר ולא אל \OE{mægen} „כח” הסתמי או אל \OE{leahter} הזכרי. מבחינת היחסה, נבחין בעקיפות (אובליקוויות) של המידות הטובות (\OE{þurh þa}, \OE{mid þære}) אל מול הנומינטיביות של החטאים; יתכן שהדבר משקף תפיסה תיאולוגית בדבר היחס השונה של פעילותו (אגנטיות) של האדם מול החטא.

לפירוט \hl{המידות הטובות} שב\NVcodeTOdisplay{16mem}, המקבילות לחטאים הנדונים כאן, מאפיינים טקסטואליים דומים, אך הן נבדלות באופן הביטוי התחבירי שלהן; ר׳~\exrefdispset{\exref{298a}, \exref{300}, \exref{301a}, \exref{302a} ו־\exref{305a}} ב־\sref{sec:glossing::nominal}. מבנה כזה, בתוספת מאוחרת, משמש גם בחטא החמישי (\exrefdisp{293a}) והשביעי (\exrefdisp{296a}).

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{579}
		אמנם מדובר בדוגמה אחת, אך טיבו של {\seforms} כאן דומה לאלה שבשאר הדוגמאות בתת־הסעיף. הדרשן מציג שלוש יכולות של רוח־האדם~— רצון, כעס והבנה. הן ניתנו לו למטרה טובה, והדרשן דורש איך כל אחת מהן יכולה להפוך לרעה: זו כך וזו כך וזו כך, בגיוון־המבע~— אל הראשונה התייחסות ב־\OE{he} (למרות ש־\OE{gewylnung} „רצון” נקבה דקדוקית), אל השניה (זו שכאן) ב־\OE{þam} ואל השלישית ב־{\zero}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{ארבעת כוחות הנשמה}{sec:se:anaphora:enumeration:soul}

\hl{ארבעת כוחות הנשמה} הראשיים הנדונים ב\NVcodeTOdisplay{01chr}.



\bodysubsubsection{שמונת החטאים}{sec:se:anaphora:enumeration:sins}

\hl{שמונת החטאים} הנדונים ב\NVcodeTOdisplay{16mem}; מקבילים לשמונה מידות הטובות. צורת ההתייחסות אל החטאים לא אחידה, וקיים בה גיוון מבעי:
\begin{compactitem}
\item החטא ה\subhl{ראשון} (\exrefdisp{226}), ה\subhl{שלישי} (\exrefdisp{228}), ה\subhl{רביעי} (\exrefdisp{229}) וה\subhl{שמיני} (\exrefdisp{230}) מופיעים בדגם הנדון כאן בהתייחסות אל שם החטא (לשון נקבה, \OE{seo}, כאמור).
\item החטא ה\subhl{שני} (\exrefdisp{95}) מופיע בפירושו האנגלי בתחילה ולאחריו מופיע השם הלטיני והערת הדרשן. נראה ש־\OE{se} הנדון כאן מתייחס אל \OE{leahtor} „חטא”, אך ניתוח אחר, בהתייחסות ל־\OE{forligr}\footnotefr{לפי \authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{for-ligr, es; \emph{n.}}}, המין הדקדוקי של המילה סתמי, אך הצירוף \OE{heora manfulla forligr} (ולא \OE{manfulle}) בש׳~153 ב\NVcodeTOdisplay{17aug} בכתב־היד מצביע אולי על זכריותו הסינכרונית. נעיר שבשני כתבי־היד האחרים, \L{D} ו־\L{E}, מופיע \OE{manfulle}, כך שמסקנה חותכת תצריך בדיקה{\tofurtherresearchfn} מעמיקה יותר.}, אפשרי.
\item החטא ה\subhl{חמישי} (\exrefdisp{293a}) וה\subhl{שביעי} (\exrefdisp{296a}) מופיעים בתיווך \OE{ is} שהינו תוספת מאוחרת לפני \OE{þonne}.
\item החטא ה\subhl{שישי} מופיע עם \OE{þonne} ללא תיווך.
\end{compactitem}




\bodysubsubsection{שבעת האחים}{sec:se:anaphora:enumeration:brothers}

במסגרת \NVcodeTOdisplay{25mac} מופיע תת־סיפור ובו המלך הורג בזה אחר זה \hl{שבעה אחים} ואת אמם. דבריהם של האחים הראשונים ושל האח האחרון מופיעים באריכות, באופן יחסי, אך האחים האחרים נהרגים בזה אחר זה בהפרדה של דיבור מועט, באופן הדומה לרשימה. ואכן, ההתייחסות החוזרת אל כל אח מבין האחים האמצעיים במותו היא בכינוי־רמז: השלישי ב־{\thesforms} (\exref{10078} ב־\sref{sec:thes:concrete::textual:narrative}) והרביעי, החמישי והשישי בדוגמאות שבתת־סעיף זה; ר׳~\sref{sec:epilogue:vs}.



\bodysubsection{לכידות גבוהה}{sec:se:anaphora:cohesion}

\begin{secexx}
	\secex{400}
	{Moyses for-bead {\ellipsis}~/
		\hlA{þa nytenu} to etanne þā ealdan folce~/
		þe heora [cudu] ne ceoƿað ⁊ het \dhl{ða} unclæne ·~/
		\ellipsis}
	{משה אסר {\ellipsis} \hebhlA{את החיות} שאינן מעלות גירה למאכל וקרא\hebdhl{ן} „טמאות” (\worktitle{ויקרא}~\LR{11:4}).}
	{}
\end{secexx}

\noindent
כל שפה לפי דרכה נותנת ביד המחבר כלים לשוניים לארגון הטקסט, ל„בימויו”. בדוגמאות הנדונות כאן נראה שכינוי {\seforms} לוקח חלק במבנה המצרף אמירה נוספת, צמודה, אודות גורם שהופיע מיד לפני כן ומיוצג על־ידי הכינוי, באופן המהווה \hl{יחידה מורכבת} בעלת קשר הדוק בין מרכיביה.%
\footnote{בנרטיב ניתן להקביל זאת ל„\hl{אירוע־על}” (\L{hyper-event}), כפי שתואר על־ידי \auth{ששה־הלוי} בוולשית (\Citeref{shisha-halevy.a:1997:infinitive-aorist}{§1.1}) ובקופטית (\Citeref{shisha-halevy.a:2004:juncture-sahidic}{§4}); אך בניגוד למבנים הוולשיים והקופטיים, נראה שכאן השימוש רחב יותר מבחינה טקסטמטית, אך מצומצמם יותר מבחינת תדירות השימוש בו.}
בין שני החלקים מפריד \OE{⁊}, ונראה שהחלק הראשון מהווה הכנה לשני.%
\footnote{\hl{מבנה קשור} הוא \L{\OE{⁊} \textsc{verb}} (\OE{⁊} שלאחריו פועל בלי ציון פּוֹעֵל (אגנְס) בנומינטיב) הממשיך פועל שעבורו צירוף שמני נומינטיבי כן מובע. מסקנתי בבחינה האינטגרטיבית שהגשתי בסיום התואר הראשון (\authciteref{רונן}{ronen.j:2008:integrative}{§1.3}), המבוססת על \NVcodeTOdisplay{20aed}, היא שהמבנה משמש למטרה של יצירת אירוע מורכב.}
נסקור את הדוגמאות (באותיות מודגשות~— החלק המשותף):

\newcommand{\hyper}[4]{\desclistitem{#2 (\exref{#1}):}{#3~+ #4}.}
\begin{minipage}{0.99\linewidth}
\begin{multicols}{2}\tight
	\begin{desclist}
		\hyper{234}{הארון}{הנחת הגופה}{העמדה כנגד הקיר}
		\hyper{381}{הצלם של אֶוגניה}{יצירה}{סגידה}
		\hyper{383}{צלם היונה}{יצירה}{תליה}
		\hyper{395}{האפר}{ברכה}{הנחה על הראשים}
		\hyper{396}{המצוות}{לימוד}{שמירה}
		\hyper{400}{החיות שלא מעלות גירה}{איסור}{כנוי „טמאות”}
		\hyper{407}{השרידים}{לקיחה}{שימוש כאות}
		\hyper{648}{חרב גולית}{לקיחה}{שימוש לכריתת ראשו}
		\hyper{698}{הבגד השמימי}{הגעה מהאל}{לבישה והצגת כח האל}
		\hyper{712}{כישוף}{לימוד}{שימוש כנגד הבתולות}
		\hyper{734}{הצלמים}{הקמה}{תפילה}
	\end{desclist}
\end{multicols}
\end{minipage}\vspace{2ex}
\let\hyper=\undefined % רק זמני

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{383}
		התרגום מוסיף \L{then}. אולי הדבר נובע מפירוש \OE{þá} כמשרשר, אך במקרה כזה \OE{úp-ahéng} חסר תחבירית.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{400}
		שני צדדים של אותו המטבע.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{מבנה פרטיטיבי}{sec:se:anaphora:partitive}

\begin{secexx}
	\secex{830}
	{Heo lufode þone hælend þe hi heold unƿemme ·~/
		⁊ \hlA{godes ðeoƿas} ƿurðode · \hlB{an} \dhl{þæra} ƿæs ƿilfrid bisceop}
	{היא אהבה את ישוע, ששמר עליה תמה, וכיבדה \hebhlA{את עבדי האל}; \hebhlB{אחד} מ\hebdhl{הם} היה הבישוף וילפריד {\ellipsis}.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
המבנה הנדון כאן מתייחס ל\hl{קבוצה חלקית} (פרטיטיבית) בתוך קבוצה אחרת: מוצגת קבוצה במשפט, ומיד לאחריו מופיע מכמת (\OE{manega}, \OE{sum(e)}, \OE{an}) בצירוף הכינוי {\seforms} (\OE{þæra} בכל המקרים מלבד \exrefdisp{693}, בה נכתב \OE{of þā}).

לצורת הגניטיב רבים של כינוי הגוף השלישי, \OE{\hl{heora}}, תכונות תחביריות אחרות, זכות הופעה אחרת ואין חפיפה תפקודית ביניהם. סדר הרכיבים הפוך\footnote{\hl{למעט מקום אחד}, בש׳~202–206 ב\NVcodeTOdisplay{32ead}, שם מופיע \OE{sum heora} פעמיים. יתכן שהסיבה לחריגה היא המבנה של השורות האלה, שיש בהן חזרתיות מבנית (כל אחת מהן נפתחת ב־\OE{sum} ובעלת מבנה דומה), מקצב ואליטרציה. יתכן שאלפריץ׳ בחר בסדר בלתי רגיל כדי לשמור על הפתיחה ב־\OE{sum}.} (לדוגמה, \OE{heora an}), שלילה אפשרית (\OE{heora nan}), ואין שימוש ב־\OE{heora} בהתמקדות ביחיד מתוך קבוצה בציון שמו.
% /\S*_PRO^G\> \S*_NUM\S*/
% /\S*_PRO^G\> \S*Q\S*/

\exrefdispset{\exref{815} ו־\exref{822}} שב־\sref{sec:internal:generic:others}, במבנה \OE{\hl{ælc ðæra þe}}, שונות מאלו הנדונות כאן בכך שמושא ההתייחסות של הכינוי הוא פנימי (בניגוד לחזרה אחורה אצלנו), בהרחבה על־ידי \OE{þe}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{826}, \exref{828}, \exref{829} ו־\exref{830}}
		מבנה \L{\OE{an þæra ƿæs} \textsc{proper-name}}. התמקדות ביחיד מתוך קבוצה: הוא מכונה בשם ומסופר עליו דבר־מה.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{693}
		מבחינת הצמידות (יונקטורה), בין \OE{manega} ו־\OE{of þā} יש חציצה, אך בשאר הדוגמאות \OE{þæra} והיסוד שלפניו צמודים.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{832}
		מבנה דומה, אך עם \OE{sum} במקום \OE{an} ו־\OE{hatte} במקום \OE{wæs}. מפרט כמה שמות ללא הרחבה אודותיהם, בְּהֶשְׁמֵט (אליפסיס) של \OE{þære} ו־\OE{hatte}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{818}
		החלק השני, \OE{sume we forsuwiað}, בהשמט \OE{þæra}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{חזרה ב־\OE{þæt} אל קבוצת דברים}{sec:se:anaphora:thaetthings}

\begin{secexx}
	\secex{439}
	{Ic hire bead \hlA{gymmas} · ⁊ \hlA{gyrlan of golde} ·~/
		⁊ \hlA{oðre mærða} · ⁊ \hlA{mære gebytlu} ·~/
		\hlA{hamas} · ⁊ \hlA{hyred} · ⁊ heo \dhl{} \hlB{eall} forseah~/
		on meoxes gelicnysse · þe lið under fotum ·}
	{הבטחתי לה \hebhlA{אבנים טובות}, \hebhlA{מלבושי זהב}, \hebhlA{כיבודים אחרים}, \hebhlA{בית גדול}, \hebhlA{אחוזות} ו\hebhlA{משרתים}, והיא דחתה את \hebhlB{כל} \hebdhl{זה} כעין גללים הנמצאים מתחת לכפות הרגליים.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
לארבע הדוגמאות שבתת־סעיף זה מאפיין צורני משותף ומאפיין משמעותי משותף: הצד הראשון הוא \hl{חזרה ב־}\OE{\hl{}} (מורפולוגית צורת יחיד סתמית) אל \hl{קבוצה דברים דוממים}; הצד השני הוא ויתור על הנאות חומריות. הדוגמאות{\tofurtherresearch} מעטות מכדי להסיק מהן יחס מסמן־מסומן באידיומטיקה של אלפריץ׳ באופן ודאי. נבחין כי כאשר החזרה היא אל כמה שמות־עצם מגובבים (עם שימוש ב־\OE{⁊} או בלעדיו; \exrefdispset{\exref{436}, \exref{439} ו־\exref{471}}), אל \OE{} מצטרף \OE{eal} „כל” (השו׳ „כל זאת” בעברית); כאשר החזרה היא אל ביטוי בלתי־מסויים (\OE{swa hwæt swa} ב\exrefdisp{469}), באופן מְפָרֵט (דיסטריבוטיבי), \OE{eal} לא מצטרף.
